\chapter{Existující přístupy}
\label{sec:ExistujiciPristupy}
Na poli strojového zpracování skenovaných dokumentů je dostupných několik způsobů řešení. Přístupy se dělí do dvou základních skupin podle toho, zda pracují přímo s textovým obsahem dokumentu a nebo pracují s geometrickým rozvržením a strukturou dokumentu. Nejnovější způsoby analýzy skenovaných dokumentů používají kombinaci obou zmíněných postupů.




\section{Analýza textového obsahu}
Ještě před tím, než se může skenovaný dokument podrobit textové analýze jejího obsahu, je potřeba převést dokument z obrazové formy do textové reprezentace. Poté se můžou použít různé metody pro samotnou analýzu textu, čemuž se věnuje zejména obor zpracování přirozeného jazyka. Ten pokrývá více disciplín, například strojový překlad do cizího jazyka, automatická korektura textu či virtuální asistenti. 

    \subsection{Optické rozpoznávání znaků}
    Optické rozpoznávání znaků (zkráceně OCR) je metoda, která umožňuje digitalizaci psaného či tištěného textu. Výsledkem celého procesu je strojově zpracovatelný textový dokument. Ačkoliv se jednotlivé implementace mohou lišit, princip OCR je zhruba následující \cite{ocr}.
    
    Prvním krokem je předzpracování obrazu. Zde se algoritmus snaží odstranit především šum obrazu, narovnat křivost linií a zintenzivnit jas pro snadnější diferencování mezi textem a podkladem. Dalším krokem je segmentace obrazu. Nejprve se pomocí segmentace hledají celé řádky textu, dále slova a naposledy samotná písmena. Jakmile jsou nalezeny všechna písmena v obraze, tedy z pohledu segmentace nejmenší ohraničené shluky pixelů, algoritmus postupně přiřadí každému písmenu jeho symbol, tedy znak. To provádí na základě topologické analýzy písmene a aplikace detektoru hran. Způsobů pro samotný převod písmene na znak existuje mnoho, v posledních dekádách se k tomu čím dál častěji využívají neuronové sítě, pro které je tento úkol velmi přímočarý.
    
    \begin{figure}[!h]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Figures/ocr.png}
        \caption{Písmo OCR-A}
        \label{fig:ocra}
    \end{figure}
    
    Zajímavostí je písmo OCR-A, které vzniklo za účelem lepšího strojového čtení právě dokumentů. Primární využití našlo písmo na tisknutých fakturách, bankovních šecích a průmyslových dokumentech. Jeho tvary a řezy jsou uzpůsobené tak, aby OCR algoritmus uměl mezi sebou jednoznačně rozeznat tištěné písmena a zamezil chybám. Ukázka písma OCR-A lze vidět na Obrázku \ref{fig:ocra}.
    
    
    \subsection{Regulární výraz}
    Regulární výraz je textový řetězec, který slouží jako vzor pro vyhledávání v textu. Pomocí literálů a zástupných znaků umí přesně označit, zda text obsahuje hledaný výraz či nikoliv. Hlavní výhoda regulárního výrazu spočívá v tom, že dokáže dostatečně generalizovat hledání natolik, abychom například mohli ignorovat velká a malá písmena či diakritiku oproti vzoru a stále považovali nalezenou sekvenci za správný výsledek hledání.
    
    Z tohoto pohledu je regulární výraz perfektním nástrojem pro analýzu a klasifikaci dokumentu. Pomocí správně navržených regulárních výrazů pro každou jednotlivou kategorii dokumentu, můžeme efektivně a relativně rychle rozřazovat dokumenty do správných skupin. 
    
    Největšího využití se regulární výraz dočkal zejména v bankovním sektoru, kde byl využit v rámci automatizovaných zpracování bankovních šeků, faktur či podacích lístků s cílem snížit potřebnou lidskou práci. Uplatnění našel i v medicínském oboru, kde je využíván pro automatické zpracování lékařských posudků \cite{regex}. Dohromady s metodou OCR tvoří silný a robustní nástroj pro práci a analýzu textových dokumentů.
    
    
    \subsection{Vnořování slov}
    Dalším, relativně novým, souborem metod pro analýzu a klasifikaci textu je metoda vnoření slov, anglicky \uv{word embeddings}. Zde se jednotlivé techniky snaží najít nejlepší způsob pro převedení jednotlivých slov do vektorové podoby takovým způsobem, aby se zachovaly hlubší lexikální významy a vztahy.
    
    \subsubsection{Bag-of-words}
    Historicky nejstarší technika pro pokročilou analýzu textu a její následné použití pro klasifikaci dokumentů je metoda \uv{Bag-of-words}, zkráceně BoW, jejíž princip je následující \cite{bag-of-words}. Nejprve se projde celý soubor textu a do společného listu postupně přidáváme slova, která se v něm ještě nenachází. Po průchodu celého textu lze začít se samotnou vektorizací. Nejčastěji se metoda BoW používá pro vektorizaci větných celků. Algoritmus sekvenčně projde jednotlivé věty a každé přidělí vektor čísel, které značí kolik a jaké slova věta obsahuje s odkazem na společný list. Tento vektor je pro všechny věty stejně velký. Má tolik prvků, kolik jich má společný list z předchozího kroku.
    
    Mezi výhody této metody patří její jednoduchost návrhu i implementace, zaostává ale na poli užitečných informací, které dokáže z výsledných vektorů získat. Slouží pouze ke statistickému zpracování textu.
    
    
    \subsubsection{Word2vec}
    Pokročilejší technika s názvem \uv{Word2vec}, vyvinuta v roce 2013 Tomášem Mikolovem ve firmě Google \cite{word2vec}, přistupuje k danému problému zcela odlišně. Snaží se zachytit kontextuální a sémantické vlastnosti slov do vícerozměrného vektoru tak, aby významově či jinak podobné slova ležely v prostoru blízko sebe. Nejčastějším příkladem jak tyto vztahy fungují lze vidět na Obrázku \ref{fig:KralKralovna}. Zde je k vidění zjednodušená vektorová reprezentace čtveřice slov muž, žena, král a královna.
    
    \begin{figure}[!h]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figures/word2vec.pdf}
        \caption{Vektorové znázornění slov muž, žena, král, královna a vztahů mezi nimi}
        \label{fig:KralKralovna}
    \end{figure}
    
    Příjemnou vlastností techniky \uv{Word2vec} je možnost práce s výslednými vektory pomocí matematických funkcí jako je součet či rozdíl. Jak lze vidět na Obrázku \ref{fig:KralKralovna}, pokud od vektoru slova $\vec{V}_{král}$, odečteme vektor $\vec{V}_{muž}$ a přičteme vektor $\vec{V}_{žena}$, dostaneme se do velmi blízké pozice jako je vektor $\vec{V}_{královna}$.
    
    Tuto metodu využili autoři disertační práce s názvem \uv{An Artificial Intelligence Based Approach to Automate Document Processing in Business Area}\cite{rvlcdipword2vec} a úspěšně demonstrovali její použití nad datovou sadou skenovaných dokumentů za účelem klasifikace do jednotlivých kategorií. Tvůrci pomocí kombinace metody OCR, \uv{Word2vec} a SVM klasifikátoru dosáhli F1 skóre 0,872.
    
\section{Analýza geometrických vlastností}
Druhou skupinou zpracování skenovaného dokumentu jsou metody, které nepracují přímo s textovými daty, ale se strukturou dokumentu. Do myšlené struktury dokumentů patří rozvržení prvků na stránce, její sazba, barevné přechody, prázdné výplně, odstavce apod. 

Pohled na dokument jen na základě jeho struktury dovoluje odpoutat se od náročných úkonů pochopení textu, čímž se zabývají algoritmy zpracování přirozeného jazyka popsány v předchozí podkapitole. Navíc, můžeme zapomenout i na rozlišování mateřských a cizojazyčných dokumentů, jelikož většinou je sazba a struktura textu napříč jazyky velmi podobná. Na Obrázku \ref{fig:segmentace_obrazu} jsou k vidění detekované oblasti, které jsou charakteristické pro jednotlivé dokumenty. Lze vidět, že struktura dokumentů je v mnoha případech velmi rozdílná.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figures/segmentace.png}
    \caption{Segmentace obrazu a detekované regiony \cite{segmentace}}
    \label{fig:segmentace_obrazu}
\end{figure}

    \subsection{Extrakce příznaků SURF}
    První experimenty, které se snažily klasifikovat dokumenty podle obrazových dat, využívaly metodu extrakce příznaků SURF \cite{surf}. Metoda SURF pracuje s integrálním obrazem ve kterém nejprve vyhledá významné body zájmu a poté z jeho okolí vytvoří příznak. Pro vyhledávání významných bodů se používá metoda využívající hessián. Samotný příznak je pak tvořen odezvou okolí bodů na Haarovu vlnku. Příklad takto extrahovaných příznaků můžeme vidět na Obrázku \ref{fig:surf_deskriptor}. Autoři článku \uv{Structural similarity for document image classification and retrieval} sice úspěšně demonstrovali použití této metody pro klasifikaci skenovaných dokumentů, avšak dosáhli nízké přesnosti klasifikace 43,8 \%.
    
    \begin{figure}[!h]
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Figures/surf.png}
        \caption{Vypočtené deskriptory novinového článku}
        \label{fig:surf_deskriptor}
    \end{figure}


    \subsection{Konvoluční neuronové sítě}
    Konvoluční neuronové sítě našly své uplatnění již u mnoha různorodých problémů. V případě klasifikace skenovaných dokumentů tomu není jinak. Autoři článku \uv{Convolutional Neural Networks for Document Image Classification} \cite{lekang} jako první využili potenciálu konvolučních neuronových sítí pro klasifikaci skenovaných dokumentů. Jimi navržená síť se skládala ze dvou konvolučních vrstev, dvou vrstev max pooling a třech plně propojených vrstev. Architektura sítě z roku 2014 je k vidění na Obrázku \ref{fig:lekang_arch}. Takto malá síť dokázala na datové sadě o velikosti pouhých 3000 skenovaných dokumentů v deseti kategoriích dosáhnout střední úspěšnosti 65,37 \%.
    
    \begin{figure}[!h]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figures/lekang.png}
        \caption{Architektura první neuronové sítě pro klasifikaci dokumentů \cite{lekang}}
        \label{fig:lekang_arch}
    \end{figure}
    
    Již v počátcích zkoumání neuronových sítí jako nástroje pro klasifikaci skenovaných dokumentů byla zřejmá nutnost velkého množství trénovacích dat - skenovaných dokumentů. V tomto ohledu jsou neuronové sítě nekompromisní. Další pokusy o zvýšení úspěšnosti využívaly metodu přenosu učení, která je podrobně popsána v další kapitole. V článku \uv{DeepDocClassifier: Document Classification with Deep Convolutional Neural Network} \cite{deepdoc}, vydaném roku 2015, autoři využili předem naučených vah na obrovské datové sadě ImageNet \cite{imagenet} pro sestrojení sítě, která čítala pět konvolučních, tři poolingové a tři plně propojené vrstvy. Tato architektura překonala dosavadní rekord a se svou střední úspěšností 77,60 \% se zařadila mezi nejlepší metody pro klasifikaci dokumentů. Na Obrázku \ref{fig:deepdoc_srovnani} pak lze vidět porovnání přesnosti klasifikace mezi popsanými sítěmi napříč kategoriemi dokumentů. 
    
    \begin{figure}[!h]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figures/deepdoc.png}
        \caption{Srovnání první a druhé neuronové sítě \cite{deepdoc}}
        \label{fig:deepdoc_srovnani}
    \end{figure}
    
\section{Hybridní analýza}
    Předcházející skupiny klasifikačních metod se soustředily pouze na jednu vrstvu skenovaného dokumentu. První podkapitola nahlížela na skenovaný dokument pouze jako na soubor textu, algoritmy druhé podkapitoly zase pracovaly s geometrickým rozvržením bloků textu. Hybridní metody pro klasifikaci dokumentů využívají poznatků z obou pohledů. Spojením těchto dvou metod můžeme lépe a přesněji rozeznat mezi sebou větší množství druhů dokumentů.

    V současnosti nejslibnější výsledky nabízí síť LayoutLMv2 \cite{layout} z dílny firmy Microsoft. Síť, představená v roce 2020, využívá jak geometrických rysů tak i textového obsahu dokumentu. Síť přijímá zároveň surový obrázek skenovaného dokumentu a také textovou reprezentaci, tedy co je skutečně napsáno na dokumentu. V rámci předchozí verze sítě LayoutLMv1 byla vůbec poprvé navržena síť založena na tomto principu. Sítě založené na stejném konceptu jsou momentálně ve vývoji a do budoucnosti se dá předpokládat, že celý obor klasifikace skenovaných textů obecně bude směřovat k tomuto komplexnímu postupu.
    
    \begin{figure}[!h]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Figures/layout.png}
        \caption{Architektura sítě LayoutLMv2 \cite{layout}}
        \label{fig:layout_arch}
    \end{figure}
    
    Na Obrázku \ref{fig:layout_arch} lze vidět složitou architekturu sítě LayoutLM. Autoři této architektury byli schopni dosahovat úspěšnosti převyšující 95 \% v standardizovaných testech napříč datovými sadami skenovaných dokumentů.
    
    Dalším příkladem hybridního přístupu je práce autorů publikace s názvem \uv{Improving accuracy and speeding up Document Image Classification through parallel systems} \cite{efficnet}. Vědci ze španělské univerzity v Barceloně se pokusili použít stejný přístup v podobě kombinace textové a geometrické povahy skenovaných dokumentů a vytvořili klasifikační model využívající dostupné metody. Zkombinovali techniku strojového učení BERT, která zpracovává přirozený text, a konvoluční neuronou síť EfficientNet pro práci s obrazy. 
    
    \begin{figure}[!h]
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/efficnet.png}
        \caption{Hybridní architektura BERT a EfficientNet \cite{efficnet}}
        \label{fig:efficnet}
    \end{figure}
    
    Oproti předchozím metodám autoři použili poměrně úsporné konvoluční neuronové sítě EfficientNet, které mají oproti zavedeným hlubokým konvolučním neuronovým sítím ResNet a VGG pouze zlomek parametrů. Nízký počet parametrů automaticky neznamená horší výsledky, jelikož vědcům se touto hybridní metodou podařilo dosáhnout úspěšnosti 92,31 \% za použití datové sady RVL-CDIP a Tobacco-3482.
\endinput